【有限創意】割席考 - 余家強

【有限創意】割席考 - 余家強

全民討論割席，席抑或蓆？眾所周知，典故出自管寧和華歆，古人跪坐草蓆，近似日本Tatami。不過，《世說新語》原文寫席，古字席蓆相通，齊上齊落。

割席絕交這故事倒很呼應於現代。兄弟為何分道揚鑣呢？先是：「管寧華歆共園中鋤菜，見地有片金，管揮鋤與瓦石不異，華捉而擲去之。」傳統讚管寧清心寡慾，不為金塊所吸引。華歆就比較易受影響了，但請注意，他也並非貪財，只是「捉而擲去之」，眼不見心不煩。何況，真的金塊片嗎？七十後集體回憶有條古怪政府宣傳片，某青年在荒山野嶺忽然死了，旁白說：「千祈唔好執起地下金屬品。」一頭霧水，長大後我才明白，那是六七暴動的餘悸，隱隱晦晦提醒小心土製菠蘿。如今，大家固然可以學管寧處變不驚，但「見地有片金」（金屬危險品），還得靠華歆們把催淚彈「捉而擲去之」，豈能嫌兄弟太勇武呢？

管寧一味淡定。故事繼續：兩人一起讀書，高官的馬車經過門外，管寧心無旁騖，華歆丟下書出去，管寧便把同坐的草蓆割開說：「子非吾友也。」現代的華歆出去幹什麼？向高官示威請願啊！你管寧持盈保泰、一臉智者派頭，到頭來一事無成。快開學了，選擇埋首課本，還是關懷時局？亂世容不下一張書桌。

漢末亂世，華歆與另一朋友王朗走難，王朗濫好心收容其他難民上船，華歆猶豫不決，到危急之際，王朗想捨棄難民減輕負擔，華歆說：「本來我正正擔心如此，但已經接納了，怎可以臨急相棄？」（同見於《世說新語》）同舟共濟，華歆更接近獅子山精神：「同舟人，誓相隨。」有人怪對新移民挑剔，因為他們像王朗濫好心，不明白何謂千金一諾、生死與共。

歷史上，管寧的確一事無成，空留淡泊名利的美名，既然不問世事，讀書來為啥？不是要造福社會嗎？華歆至少做了一件大事──逼宮。當時，漢朝傾覆已在旦夕，漢獻帝遲遲不願退位。「歆縱步向前，扯住龍袍，變色而言曰：『許與不許？早發一言！』」（《三國演義》第八十回）林鄭豈不比獻帝更不得民心？當今香港，誰做華歆？

要華歆不要管寧，更不要割席。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
香港人，小心過關 (馮睎乾)

下一則
下一則
宋蕙蓮的豬頭 (邁克)